2020 年香港新開張與結業書店

2020 年結束了，如同時光之不可逆，香港書店的版圖變得不再一樣。這年，也許寂然慘淡，萬事萬物仍在生成變化。新店躍躍欲試，舊店黯然退場，不同的思緒、抱負和去向，營造出不同的場景與記憶。在這最後的一天，想分享一下曾經路過及待過的書店：

新書店

Hong Kong Book era

鄰近太子花墟的新小書店，環境寧靜怡人。原初只經營網上書店，後來自置店舖，期望成為讓「顧客、店員以至作者交流的地方」。選書不俗，包括文學、歷史、哲學、經濟社科以及各式香港主題新書，富知識性。新書店的命名，讓人聯想到不論身處何種時代，閱讀的重要。

地址：太子道西162號華邦商業中心1102室（近花墟）
網上書店：

瀞書窩

位於梅窩的島上書店，格局閒雅，氣氛悠然。書店由比比書屋前掌櫃蔡刀開設，一室是書，時而品嘗茶與咖啡，時而開卷慢讀。年末特地出海訪店，在忙碌的都市生活中恬靜養神，尋覓生活，尋回自我。採網上預約制，因疫情關係延至2021年1月29日重開。

書店網址：

蜂鳥書屋

由本地出版社蜂鳥出版Humming Publishing 開設的新書店，售賣自家出版為主，以及其他文藝書籍與精品。蜂鳥出版於2018年底成立，選書主題與排版設計俱佳，值得留意。

地址：中環元創坊B座H307室

出版社網站：

夕拾x閒社

揉合書店與共享空間，藏身工廈，燈光佈置美觀，適合在鬧市中伴書小休。香港與社會運動主題書籍不少，容讓讀者在閒適中思考時局，亦成為觀塘區除把幾火書店外另一書店去處。此外亦多辦各類活動，拓闊書店可能。

地址：觀塘駿業街60號駿運工業大廈14A

迴響 Homecoming

位於錦田的社區空間與書店，提供香港品牌精品、書本、咖啡與茶酒。店面新簇，窗明几淨，另有辦音樂表演及讀書會，聚集文化同好。聖誕曾辦熱鬧市集。新店名稱讓人想到要為訪客營造一處如家的所在，體現社區各種美好。

地址：八鄉錦田公路4A號

一拳書館

由龐一鳴開設的書店，空間偌大，活動眾多備受注目，旨在「一拳驚醒讀書人」，並開放空間予街坊，「讓缺席的民眾，重回書店」。選書主題獨特，如「恩書」邀請讀者寫下故事，推介讓他們獲得拯救的書。或謂深水埗大南街近年稍稍轉型，文創小店增加，被受討論。社區書店之路，讓人拭目以待。

地址：深水埗大南街169至171號 大南商業大廈 3/F

Kadey Jadey 繪本童樂

位於觀塘海濱花園一隅的童書店，繪本豐富。一帶海景優美，適合親子選書後享受陽光與自然，小休同樂。另店內所有繪本於其網站同步發售。

地址：觀塘海濱道90號海濱花園發現號02位置 (牛頭角港鐵站B6出口)

網站：

Booska古本屋

年初因為疫情，Booska古本屋開店甚少，在年中更結束實體店舖，保留網上售書。今年約10月，Booska古本屋從炮台山遷至深水埗，空間更加寬闊，架上仍有不少文藝舊版書籍。書店由漫畫家、電影人馮慶強經營，一向健談好客，那些在書店聊書談天的日子，如今尚幸可續。

新店地址：深水埗基隆街190號龍祥大廈1樓E室

Urban Space 都市空間

位於土瓜灣美景街的書店咖啡廳，用餐前後，小休讀書，氣氛寧靜舒適。今年遷至同街另一舖位，空間更多，陳列更美，書種更多，慢慢滋長閱讀的氛圍。店長Joyce熟悉並在書店陳列韓國出版好物，親手在網上撰寫的書籍簡介亦見心思。

新店地址：土瓜灣美景街45號地下

誠品書店：奧運、屯門、荃灣、K11 Musea分店

在香港本有三間分店的誠品書店，今年積極擴張。繼奧運店成為第四家分店後，荃灣期間限定店已轉為正式營運，而誠品生活亦已開張；屯門Vcity新設的期間限定店，亦將遷至同一商場內的另一舖位，正式開設書店。K11 Musea亦設有誠品兒童館期間限定店。讓書本進駐更多地區，讓閱讀在大商場內變得可能。

地址：奧海城三期地下高層UG55-58, 80-88號舖、荃灣青山公路荃灣段398號D•PARK愉景新城第一層1010-1013舖、屯門新墟屯門鄉事會路83號 V city MTR層 M-18號舖、尖沙咀梳士巴利道18號K11 MUSEA B227舖

言志區

由獨立媒體誌hk.feature營運，以供展覽、閱讀、推廣本土食材及培訓公民記者的空間，曾出版記錄反修例運動的《香港大道》，並有售其他本地出版，包括Erica T .@我不閱讀記錄去年社運的新書《在浪裏》，思考記者及媒體在社會事件中的書寫與位置。

地址：旺角西洋菜南街44號4樓

偏見書房Pop-up Store

偏見書房自2018年結束實體書店，轉而網上售書。今年底於旺角開設臨時特別店，以自由定價出售書籍。

地址：旺角T.O.P This Is Our Place 4樓415號舖

網上書店

除了實體書店，今年亦有一些網上書店開業，如日子書店、HEAD HOLE，各有理念及選書，並開出由線上回歸線下閱讀的路。至於發行商里人文化，亦專攻網上市場，在網上平台薈文網 繼續營運。

已結業書店

辰衝書店（Swindon Book Co., Ltd.）尖沙咀總店

老牌英文書店辰衝今年7月結業，既有讀者深表可惜，亦有書迷不值其近年門市陳列與選書的衰頹，群起責之。無論如何，辰衝總是上世紀香港書業的代表之一，有過令人艷羨的光暈，充當過學子初到書店接觸外間書本的心目中的殿堂。辰衝尖沙咀總店結業前夕，同屬辰衝經營的Kelly & Walsh中環店亦已結束營運。

香港大學書店

後知後覺，從網上面書帖文方知，同由辰衝營運的香港大學書店只營業至12月30日為止。曾有教職員批評書店藏書不精，亦不貼合學生以至學習研究需要。的確，未盡完善。過去曾因工作偶到港大，午膳後偶經港大書店，消磨過不少時光，始終是個寄托。

大眾書局

3月，大眾書局全線16間分店突然結業。雖然書種未算太多，卻總是區內散步日常，相信仍是不少讀者回憶的一部份。

天后及深水埗無人書店

繼尖沙咀首都廣場開辦無人書店，天后及深水埗亦設分店，自助形式付費，亦陳列不少連鎖書店不見的書。可惜疫情零售不景，又再作別兩家書店。

金鈴書店

一年前開業的舊書店，鄰近我的書房C店，深水埗夜街裏又添盞燈。偶有文學歷史書籍，亦有半壁漫畫。後來收書漸多，通道些許狹窄，不無藏寶意味。今年中書店落幕，趕在結業前購過這麼幾本書，聊作紀念與消遣。

Toast Book

位於石峽尾的文藝書店，哲學書籍尤多，部份小眾但獨特，新儒家代表如唐君毅、牟宗三、徐復觀著作亦不少。2018年開業，可惜今年10月清貨結業。畢竟是區內曾有過的人文空間。

尚書房(旺角)

2000年代初，人民幣匯率相對不高，簡體字書店如新華書城、博學軒、國風堂相繼開業，但其後匯率上升，網購興起，加上內地與香港矛盾日熾，簡體書籍或性價比漸低，或遭排拒，簡體字書店亦相繼關門。尚書房荃灣分店早已結業。而旺角店亦於今年12月25日正式結業。簡體字書店，總算是香港書店風景的一部份。

C'Store 小書舍

位於紅磡置富都會，為活動策劃組織Market Fairish 旗下的文創書店，售賣文創小物及新舊書籍，地方不少，可惜逢著年初疫情，人流不多。

商務印書館：佐敦、 屯門、沙田希爾頓分店

或因疫情，或因業務重組，連鎖書店如商務印書館今年亦有門市結業。每逢結業前夕的清貨特賣，不免曾為數量眾多的書本感到可惜。然而內容與價格，從來沒有固定的關係。

匆匆幾行紀錄，不及書店萬一，若然親訪，想必看到更多。如有遺漏，盼書友不吝分享。

作者facebook:

辰衝呢幾年真係收晒皮，中環同尖沙咀執咗都算啦，連港大嗰間都守唔到。不過又好難怪嘅，間野啲服務閪，尤其是係尖沙咀嗰間，啲老屎忽阿姐勁白鴿眼，又以為自己識英文大晒，扮晒嘢咁。反而人哋Bookazine仲係威係勢！